<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<manlibro>

<article>
<h1>Datumprotekta deklaro - Data privacy declaration - Datenschutzerklärung</h1>


<h2 id="datumoj_eo">Esperanto: Informoj pri uzo de viaj datumoj ĉe reta-vortaro.de</h2>

<p>
  Ni uzas viajn personajn informojn laŭeble ŝpare kaj bone protektitaj dum vi uzas la servon de Reta Vortaro.
  Por oferti la servon ĉe reta-vortaro.de en bona kvalito, komforto kaj rapideco, ni bezonas utiligi kelkajn
  informojn ligitajn al via retumilo kaj persono. Kiel ni uzas tiujn informojn, jen ni detaligas malsupre:
</p>

<ol>
<li>
  <p>La trafiko inter retumilo kaj retservo ne estas ĉifrita, do ĉiu sistemo intere povus
  protokoli la faritajn serĉojn kaj la legitajn paĝojn. 
  Krome, se vi redaktas paĝojn, viaj ŝanĝoj, viaj preferoj en la redaktilo kaj 
  via retadreso estas sendataj neĉifrite. 
  </p>
  <p>
  Ĉar unuflanke ĉifrado malrapidigas la legadon de la retpaĝoj kaj aliflanke tio estas informoj aŭ publike legeblaj 
  (paĝoj de la vortaro, versio-historio de redaktoj) aŭ protokoleblaj alimaniere ankaŭ
  (retadreso same uzate en ordinara retpoŝto, kiu estas nur okaze ĉifrita survoje), ni konsideras 
  la riskon oferti nian publikan servon neĉifrite ne aparte granda.
  </p>
  <p>
  Tamen, se vi volas certigi, ke neniu eksciu, kion vi serĉas, legas kaj redaktas en Reta Vortaro,
  sola maniero aktuale estas uzado de anonima retumado ofertita de kelkaj kroziloj por legado 
  kaj rezigno pri redaktado en la retejo retavortaro.de. Alternativa redaktilo kun ĉifrita komunikado estas
  cetere disponigata ĉe la adreso <a href="http://revaj.steloj.de">http://revaj.steloj.de</a>.
  </p>
</li>

<li>
  <p>Ni tenas registron de redaktantoj kun iliaj plenaj nomoj kaj retadresoj en pasvortprotektita datumbazo
  por decidi pri akcepto de redaktoj alsenditaj per la redakto-formularo kaj per retpoŝto. Tiujn informojn
  ni uzas jene:

  <ul>
    <li>La retpoŝtadreson ni uzas por signi redaktojn senditajn al la redaktoservo tra la 
    redakto-formularo. Se vi sendas redaktojn retpoŝte, kompreneble same via retadreso estas 
    parto de la mesaĝo kiel sendinto.
    </li>
    <li>
    Ni aldonas vian nomon (sen retadreso) por marki redaktojn faritajn de vi en 
    la versio-kontrolo de artikoloj. Via nomo do aperas en la historio de artikol-ŝanĝoj
    kaj ankaŭ en la listoj de lastaj ŝanĝoj.
    </li>
    <li>
    La redakto-preferoj (t.e. elektitaj opcioj en la redakto-formularo) kaj la retpoŝtadreso estas 
    konservitaj en kuketoj kaj tiu kuketo poste kunsendiĝas kun ĉiu paĝolego de reta-vortaro.de ĝis 
    fermiĝo de la retumilo. La kuketo kun via retadreso nomiĝas "redaktanto". Se vi ne volas tion, 
    vi povas malŝalti kuketojn en via retumilo. En tiu kazo vi devas reelekti la opciojn kaj redoni vian
    retadreson ĉe ĉiu unuopa redakto.
    </li>
  </ul>
  </p>
</li>

<li>
  <p>
   Sur la titolpaĝo ni ofertas plentekstan serĉon per Google. Ĝi aperas kune kun vinjeto de Google.
   Kiam via retumilo aperigas la titolpaĝon kaj ŝargas la vinjeton de Google, vi ekuzas servon de
   Google laŭ ĝiaj kondiĉoj kaj kunsento al Google. Aparte, tiel ĉiufoje, kiam vi reprenas la Google-vinjeton
   sendiĝas kuketoj kun enhavo identigantaj vian retumilon al Google. 
  </p>
  <p>
    Vi povas ekscii pli pri kiel Google uzas viajn datumojn ĉe:
    <a href="https://www.google.com/intl/eo/policies/privacy/">https://www.google.com/intl/eo/policies/privacy/</a>.
  </p>
</li>

<li>
  Por statistikaj celoj la IP-adreso de la uzantoj estas protokolata kun la demandita paĝo-URL.
</li>

</ol>


<h2 id="datumoj_en">English: Declaration about use of personal data at reta-vortaro.de</h2>

<p>
  When using the service at reta-vortaro.de, we are using few of your personal information 
  in order to deliver you a service in good quality, comfort and performance. How we use
  this information asociated with you browser and person we detail in the following:    
</p>

<ol>
<li>
  <p>The traffic between your browser and the web service is currently not encrypted. This means in principle
  every system between the two is able to log the requested pages.
  Furthermore, when doing editing of Revo articles, your changes, choosen options on the editing form and your #
  email address are sent unencrypted.
  </p>
  <p>
    Encrypting would slow down the page loading performance a bit, on the other hand what is transfered
    is public information (dictionary pages, article version history) or could be logged
    otherwise (email addresses are also sent using normal email and enrypted only occasionally).
    So we consider the risk offering a public service not enrypted not particularly high.
  </p>
  <p>
    Anyway, if you want to ensure, that no one can find out what you are reading and editing in
    Reta Vortaro, the only current option is to use the anonymous browsing mode offered by some web browsers,
    and resign on editing at retavortaro.de using the web form.
    Alternatively you may use for editing the editor served at
    <a href="http://revaj.steloj.de">http://revaj.steloj.de</a> which encrypts the traffic between
    the browser and the eb service.
  </p>
</li>

<li>
  <p> We maintain a registry of editors containing their plain names and email addresses
  in a data base protected by username and password.
  We use this registry to decide on accepting article changes sent by the web form or email.
  Those information we use in the following way:

  <ul>
    <li>The email address we use to sign article edits sent to the editor service via the web form.
    When sending edits by email, of cause your email address is also included in the sender
    header of the message.
    </li>
    <li>
      We add your name (not the email address) to your changes maintained by the version control system.
      Thus your name appears in the articles version history and also in the list of recent changes.
    </li>
    <li>
      Your preferences (i.e. the options you choose on the editing form) and the email address are
      preserved in cookies in your browser and is sent with every subsequent page request towards
      reta-vortaro.de until you close your browser application.
      The cookie is called "redaktanto".
      If you don't want to preserve those information in cookies as described you may disable cookies in your browser.
      In this case you would need to select your options and add your email addresson the edit form after every
      form submit again.
    </li>
  </ul>
  </p>
</li>

<li>
  <p>
    On the title page we offer a plaintext serach using Google. It appears with a Google icon.
    When your browser renders the title page, and loads this icon from the Google server, you use
    Google according to it's privacy policies and according to your consent given to Goolge.
    In particular, this way every time the Google icon is loaded, a number of cookies identifying your browser
    is sent to Google.
  </p>
  <p>
    You may read more about how Google is using your data at:
    <a href="https://www.google.com/intl/en/policies/privacy/">https://www.google.com/intl/en/policies/privacy/</a>.
  </p>
</li>

<li>
  For statistical purpose your IP address is logged together with the requested page URL by the web server.
</li>
</ol>

<h2 id="datumoj_de">Deutsch: Erklärung zur Verwendung persönlicher Daten bei reta-vortaro.de</h2>

<p>
  Um den Dienst unter reta-vortaro.de in guter Qualität, Komfort und Geschwindigkeit anbieten zu können, 
  verwenden wir einige wenige persönliche Daten. Wie wir diese Informationen, die mit deinem Browser bzw. deiner
  Person assoziiert sind, im Einzelnen verwenden, ist im Folgenden erläutert:
</p>

<ol>
<li>
  <p>Auf dem Weg zwischen Browser und Webserver werden die Daten nicht verschlüsselt.
  Also kann prinzipiell jedes zwischengeschaltete System deine Seitenabrufe und Suchanfragen protokollieren.
  Wenn du darüberhinaus Artikel bearbeitest, werden deine Einstellungen auf dem Bearbeitungsformular sowie
  deine E-Mail-Adresse unverschlüsselt übertragen.
  </p>
  <p>
    Da Verschlüsselung einerseits etwas Geschwindigkeit kostet und anderseits die übertragenen Informationen entweder öffentlich
    (Wörterbuchseiten, Versionshistorie der Artikeländerungen) oder auch anderweitig protokollierbar sind (die E-Mail-Adresse wird
    auch bei normalem Gebrauch von E-Mail gewöhnlich unverschlüsselt übertragen), erachten wir das Risiko, unseren Dienst
    unverschlüsselt anzubieten, eher gering.
  </p>
  <p>
    Wenn du trotzdem verhindern möchtest, dass niemand erfährt, was du im Reta Vortaro suchst, liest und
    und änderst, ist aktuell die einzige Möglichkeit, für das Lesen den anonymen Browsermodus zu verwenden, den einige
    Browser anbieten und auf das Redigieren zu verzichten.
    Ein alternativer Artikeleditor wird übrigens über die Seite
    <a href="http://revaj.steloj.de">http://revaj.steloj.de</a> zur Verfügung gestellt. Hier werden Informationen zwischen
    Browser und Server verschlüsselt übertragen.
  </p>
</li>

<li>
  <p>
    Wir führen ein Register der Redakteure mit ihrem jeweiligen vollen Namen und E-Mail-Adresse in einer passwortgeschützten Datenbank.
    Diese benutzen wir um die Annahme von Änderungen, die per E-Mail oder den Artikeleditor eingereicht werden, zu regeln.
    Wir verwenden diese Information im Detail wie folgt:

  <ul>
    <li>
      Mit der E-Mail-Adresse werden Änderungen an Artikeln beim Einreichen über das Webformular unterschrieben.
      Beim Einsenden per E-Mail ist die Absendeadresse natürlich auch im Versandkopf enthalten.
    </li>
    <li>
      Mit deinem Namen (jedoch nicht der E-Mail-Adresse) werden die Artikeländerungen in der Versionskontrolle markiert.
      Dein Name erscheint also in der Änderungshistorie der Artikel und auch in der Liste der letzten Änderungen.
    </li>
    <li>
      Die Einstellungen im Webformular und die benutzte E-Mail-Adresse werden in Cookies browserseitig gespeichert
      und bei nachfolgenden Seitenabfragen an den Server reta-vortaro.de geschickt, solange bis der Browser geschlossen wird.
      Das Cookie mit deiner E-Mail-Adresse heißt "redaktanto". Wenn du keine Cookies möchtest, kannst du sie im
      Browser ausschalten. In diesem Fall musst du bei jeder Verwendung des Änderungsformulars die Optionen neu wählen und
      deine E-Mail-Adresse neu eingeben.
    </li>
  </ul>
  </p>
</li>

<li>
  <p>
    Auf der Titelseite bieten wir eine Google-Volltextsuche an. Sie erscheint mit einem Icon von Google.
    Sobald dein Browser die Titelseite zusammen mit diesem Icon lädt, fverwendest du den Google-Suchdienst
    zu Googles Bedingungen und deiner Zustimmung.
    Insbesondere werden bei jedem Laden des Google-Icons Cookies mitgeschickt, die deinen Browser identifizieren.
  </p>
  <p>
    Du kannst mehr über die Verwendung deiner Daten bei Google auf dieser Seite erfahren:
    <a href="https://www.google.com/intl/de/policies/privacy/">https://www.google.com/intl/de/policies/privacy/</a>.
  </p>
</li>

<li>
  Zu statistischen Zwecken protokolliert der Webserver die Absende-IP-Adresse zusammen mit der
  URL der aufgerufenen Seite.
</li>
</ol>
</article>
</manlibro>
