<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<manlibro>

<h1>Informoj por redaktantoj kaj redaktontoj</h1>


<h2>Kiel fariĝi kunredaktanto?</h2>
<p>
Aliĝu al la 
<a href="revolist.html">dissendolisto</a> de redaktantoj
kaj registriĝu kiel redaktanto ĉe &lt;wolfram(ĉe)steloj.de&gt;.
</p>


<h2>Kiel funkcias redaktado?</h2>

<p>
Por la redaktado ekzistas retpoŝta 
<a href="revoserv.html">redaktoservo</a>, kiu
traktas redaktitajn artikolojn senditajn de la
redaktantoj.
</p>

<p>
Por redakti artikolon vi havas la sekvajn eblecojn:
<ul>
  <li>Simplajn redaktojn vi povas fari per la formularo, kiu estas
  ligita malsupre de ĉiu artikolo per la indiko [redakti...]</li>
  <li>Pli komforta redaktilo troviĝas ĉe <a href="https://revaj.steloj.de/">revaj.steloj.de</a></li>
  <li>Vi povas preni aktualan artikolon en formo XML kaj sendi redaktojn <a href="revoserv.html">per simpla retpoŝto</a>
  (Atentu, ke tiel estas la risko, ke via retpoŝtilo fuŝas la tekston, ekzemple enmetante malĝustajn linirompojn.
  Do tio estas nur por spertuloj)</li>
</ul>
</p>  

<h2>Kiel la artikoloj estas strukturitaj?</h2>
<p>
 La artikoloj estas verkitaj per la lingvo XML.
 La strukturon, kiun havu artikolo, priskribas
 la <a href="dtd.html">dokumenttipdifino (DTD)</a>.
</p>
<p>
  La sekvaj dosieroj apartenas al la DTD:
</p>
<ul>
<li><a href="../dtd/vokoxml.dtd">Difino de la vortara strukturo</a></li>
<li><a href="../dtd/vokosgn.dtd">Signounuoj</a></li>
<li><a href="../dtd/vokourl.dtd">URL-unuoj (por eksteraj referencoj)</a></li>
</ul>

<blockquote>
Bedaŭrinde pluraj TTT-legiloj provas interpreti ilin
anstataŭ montri la enhavon. Do uzu la funkcion
"sekurigi referencon" de via TTT-legilo (ofte en la kuntekstmenuo,
aperanta ĉe dekstra musklako sur la referenco), kaj
legu la sekurigitajn dosierojn poste per simpla tekstredaktilo.
</blockquote>
<p>
Se vi volas indiki fakojn kaj la lingvojn de tradukoj, bv.
uzi la sekvajn mallongigojn:
</p>
<ul>
<li><a href="fakoj.html">Mallongigoj de fakoj</a></li>
<li><a href="lingvoj.html">Mallongigoj de lingvoj</a></li>
</ul>

<h2>Ĉu mi devos lerni XML por kunredakti?</h2>
<p>
Kuraĝon! Vi povas komenci redaktadon per simplaj
aferoj kiel aldono de tradukoj en la artikoloj. Iom
post iom vi lernos, kiel la artikoloj estas konstruitaj
kaj povos fari pli komplikajn redaktojn.
</p>
<p>
Helpas ankaŭ la <a href="manlibro.html">teknika manlibro</a>
lerni la uzon de bazaj strukturoj per klarigoj kaj
ekzemploj.
</p>

<h2>Pri kio mi povas helpi en la redaktado?</h2>
<p>
Jen kelkaj aferoj, kiujn vi povus fari:
<ul>
  <li>Regule legi <a href="http://www.reta-vortaro.de/revo/inx/novaj.html">novajn</a>
      kaj <a href="http://www.reta-vortaro.de/revo/inx/shanghoj.html">ŝanĝitajn</a> artikolojn kaj
      komenti pri eraroj.</li>
      <li>Forigi tajperarojn el la artikoloj. La
      <a href="http://h1838790.stratoserver.net/revokontrolo/">vortokontrolo</a> helpas trovi tiujn.
      (vidu ankaŭ la <a href="http://h1838790.stratoserver.net/revokontrolo/klarigoj.html">klarigojn</a>)</li>
      <li>Aldoni tradukojn en via gepatra lingvo. Jen
      <a href="http://www.reta-vortaro.de/revo/">kelkaj mankantaj tradukoj</a></li>
<li>Aldoni indikojn pri oficialeco de vortoj 
  (la steloj kaj ciferetoj ĉe la radikoj en PIV).</li>
<li>Kontroli vortojn de iu fako, aldoni fakindikon ĉe
mankantaj vortoj. Ĝustigi la difinojn.</li>
<li>Trovi la fontojn de cititaj frazoj kaj aldoni pliajn ekzemplojn de vortuzo.
  Vi povas uzi la komfortan serĉilon ĉe <a href="https://revaj.steloj.de/">revaj.steloj.de</a> tiucele.</li>
<li>Desegni aŭ foti bildetojn rilate al iu fako
  kaj aldoni la bildojn en la artikoloj.</li>
</ul>
</p>

<h2>Ĉu ekzistas reguloj pri redaktado de artikoloj?</h2>
<p>
Vi trovas regulojn kaj rekomendojn pri redaktado de la
artikoloj en la <a href="lingva_manlibro.html">lingva manlibro</a>.
</p>
<p>
  Ni havas unu centran regulon, kiu certigu la karakteron de Revo kiel vortaro, kiu prefere registras la uzatan lingvon.
  Tial ni interkonsentis, ke por aldono de vortoj, redaktantoj provizu almenaŭ du fontojn, el kiu almenaŭ unu ne estu vortaro.
</p>
<p>
Multajn pliaj informojn vi trovas en la alineo "por redaktantoj" en la paĝo
 "ktp."
</p>

</manlibro>
